% -*- mode: LaTeX; mode: TeX-PDF; coding: cp1251 -*-

\label{sec:bspp_review}

\subsection*{Описание модели параллельных вычислений}

%Для решения поставленной задачи (нахождения значений в узлах мелкой сетки)
%по формулам~\eqref{eq:recv_r0} и~\eqref{eq:recv_r2}
%предложены эффективные параллельные алгоритмы в терминах модели
%блочно-синхронно-конвейерного параллелизма (БСКП),
%которая объединяет в себе модель вычислительной системы
%и формальное описание обработки потока данных в реальном времени,
%представленные в работе~\cite{my_paper_LETI_MCS}.

В основе модели БСКП 
лежит универсальная полуасинхронная модель параллельных вычислений
Bulk Synchronous Parallel (BSP)~\cite{paper_Val_BSP_90}.
%Она относится к классу полу-асинхронных моделей с распределенной памятью.
Модель BSP содержит набор вычислительных элементов 
с локальной памятью (или пар процессор-память)
и коммуникационную среду, которая позволяет пересылать данные 
между вычислительными элементами в режиме точка-точка.
%Основной отличительной чертой модели BSP является введение абстракции
%коммуникационной среды, как отдельного элемента, на уровне описания модели.
Характеристиками коммуникационной среды в модели BSP являются:
%следующие характеристики коммуникационной среды:
время, необходимое для передачи по коммуникационной среде одного машинного слова;
время, необходимое для выполнения глобальной синхронизации.
Вычислительный процесс в терминах модели BSP состоит из <<супершагов>>, 
%т. е. последовательности шагов 
выполняющихся синхронно 
на каждом вычислительном элементе с данными в его локальной памяти. 
Между <<супершагами>> производится барьерная синхронизация, 
сквозная между всеми вычислительными элементами. 
Внутри <<супершага>> вычислительные элементы работают асинхронно.

Приведём основные сведения о модели БСКП.
Вычислительная система в модели БСКП (далее БСКП-компьютер)
включает в себя  
$N_\text{ЭЦСП}$ эквивалентов цифровых сигнальных процессоров (ЭЦСП),
соединённых между собой эквивалентом коммуникационной среды (ЭКС) с
пропускной способностью $BW$ машинных слов в единицу времени.
ЭКС является полносвязной и однородной.
В составе каждого ЭЦСП есть 
глобальная память объёмом $GMem$ машинных слов и
эквиваленты вычислительных ядер (ЭВЯ) в количестве $N_{\text{ЭВЯ}}$,
обладающие собственной локальной памятью объёмом $LMem$.
Пропускная способность передачи данных между глобальной памятью ЭЦСП и
локальной памятью ЭВЯ составляет $bw$ машинных слов в единицу времени.
Множество всех ЭЦСП разбивается на $N_\text{ВВЭ}$ непересекающися подмножеств,
называемых 
виртуальными вычислительными элементами (ВВЭ).
Введение абстракции ВВЭ позволяет отразить параллелизм по данным, 
если ресурса одного ЭЦСП недостаточно.
Функционирование БСКП-компьютера может быть рассмотрено на
двух уровнях~\cite{my_paper_LETI_MCS}.

БСКП-компьютер использует ресурсы по следующим правилам:
\begin{itemize}
\item
  Передача данных по ЭКС между ЭЦСП производится с данными находящимися
  в глобальной памяти ЭЦСП.
\item
  ЭВЯ производит вычисления только с данными в своей локальной памяти.
\item
  Предоставляется возможность обменов между глобальной памятью ЭЦСП
  и локальной памятью ЭВЯ на фоне вычислений на ЭВЯ.
\item
  Передача данных между локальной памятью двух любых ЭВЯ в составе одного ЭЦСП
  осуществляется только через глобальную память ЭЦСП. 
\end{itemize}

Вычисления в модели БСКП
представляются в виде конвейера, 
состоящего из \textit{стадий},  
соединённых между собой \textit{потоками} по которым передаются данные.
Работа конвейера рассматривается как итерационный процесс, 
разворачивающийся во времени.
На каждой \textit{итерации} стадия обрабатывает \textit{входную порцию данных (ВПД)},
полученную из входного потока.
%Время
Период 
поступления очередной ВПД для каждой стадии
задан априори и постоянно.
Обработка ВПД в стадии
представляется набором \textit {вычислительных процедур}.
Вычислительная процедура является аналогом
<<супершага>> в модели BSP.
Каждая вычислительная процедура завершается барьерной синхронизацей.
Это гарантирует, что результаты её вычислений 
находятся в глобальной памяти ЭЦСП.
После завершения любой из вычислительных процедур 
данные могут быть выданы в другие стадии конвейера.
ВПД распределяется на \textit{элементы порции данных (ЭПД)}
между вычислительными элементами 
на которых выполняется стадия, таким образом, что
ЭПД помещается в локальной памяти ЭВЯ.
Операции, которые выполняются над ЭПД,   
%размещённым в локальной памяти вычислительного элемента,
следуя работе~\cite{disser_Sudareva},
будем называть \textit{вычислительным ядром}.



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "paper_func_recv"
%%% End: 



