
% -*- mode: LaTeX; mode: TeX-PDF; coding: cp1251 -*-

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}

\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{newlfont}
\usepackage{mathtext}        % еcли нyжны pyccкие бyквы в фоpмyлах

\usepackage{verbatim}

% THEOREMS ---------------------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{algorithm}{Алгорифм}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{exercise}{Упражнение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
%
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Замечание}

\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.\hfill}
\makeatother

\usepackage{placeins} % не дает плавающим иллюстрациям утекать за барьер

\ifx\pdfoutput\undefined
\usepackage[dvips]{graphicx}
\else
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\fi
\graphicspath{{images/}}

%\numberwithin{equation}{section}
%\renewcommand{\theequation}{\thesection.\arabic{equation}}
%%% ----------------------------------------------------------------------
%\setlength{\tclineskip}{1.05\baselineskip}
%%% ----------------------------------------------------------------------

%\numberw   hin{equation}{subsection}

\usepackage{geometry} %способ ручной установки полей                                                   
\geometry{top=2cm} %поле сверху                                                                                     
\geometry{bottom=2cm} %поле снизу                                                                                                                                                                        
\geometry{left=2cm} %поле справа                                                                                                                                                                    
\geometry{right=2cm} %поле слева
  
%Параметры страницы.
%\textwidth=16cm
%\textheight=22cm
%\oddsidemargin=0pt %левое поле=1дюйм
%\headsep=-10mm %пробел от колонтитула до текста

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
%\maketitle
\noindent УДК 519.6\\

\noindent
АЛГОРИТМЫ СГЛАЖИВАНИЯ НА БАЗЕ ОБОБЩЕННЫХ СРЕДНИХ \\
В.~А.~СТЕКЛОВА ПРИ ВОССТАНОВЛЕНИИ ФУНКЦИЙ ПО ИЗВЕСТНЫМ \\
ЗНАЧЕНИЯМ В УЗЛАХ\\

\noindent Е.~И.~Сергеева\\
%\noindentОАО <<Концерн <<Океанприбор>>, Санкт-Петербург, Россия
\noindent СПб НИУ ИТМО, кафедра высшей математики\\

\noindent Научный руководитель к.~ф.-м.~н. Г.~Ю.~Пуеров\\
%\noindentОАО <<Концерн <<Океанприбор>>, Санкт-Петербург, Россия
\noindent СПб НИУ ИТМО, кафедра высшей математики\\

%\bigskip

\bigskip
% Этот текст для затравки --- в идеале надо полностью заменить


%Для ряда областей вычислительной математики теория приближения является
%фундаментом, на который опираются численные алгоритмы. 


\begin{comment}
%Этот кусок слишком широковещательный --- оставим для диссертации
Задача восстановления данных 
%функции нескольких переменных 
по 
%ее 
известным значениям
в узлах некоторой сетки имеет большое практическое %прикладное 
значение. Ее часто приходится
решать как самостоятельную задачу, кроме того, она является элементом решения
многих вопросов прикладного характера. %, в частности, цифровой обработки
%многомерных сигналов. 
\end{comment}
%Можно рассмотреть следующий модельный пример. 

%В разных областях науки и техники часто следующая задача.
В данной работе рассматривается следующая задача.
%Имеется набор известных данных 
По известным данным
в произвольных точках (узлах) заданной области
требуется построить гладкую функцию, % (удовлетворяющую некоторым условиям гладкости),
восстанавливающую данные в других точках этой области.
Узлы могут располагаться в этой области произвольно или регулярно. 
Мы ограничимся рассмотрением случая,
когда узлы расположены на прямоугольной равномерной сетке.

Пусть задан прямоугольник $\Pi$. Стороны прямоугольника 
разбиваются на  равные части с шагами  $h_1$ и $h_2$ по каждой стороне соответственно.
Обозначим $\boldsymbol{h} = (h_1,h_2)$.
Узлы равномерной сетки 
задаются следующим образом:
$\{u^{(\boldsymbol{l})} = (l_1h_1,l_2h_2) \}$, где $l_i$ целые числа, $\boldsymbol{l}=(l_1,l_2)$.
В точках $u^{(\boldsymbol{l})}$ 
известны значения функции $f$.
Требуется найти гладкую на $\Pi$
функцию $g$ <<хорошо>> аппроксимирующую $f$.

\begin{comment}
Пусть $u>0,$ положим
\begin{gather*}
  \psi_{u,2}(t)=
  \begin{cases}
    \frac{1}{u}\left(1-\frac{|t|}{u}\right)
    &\ \text{если}\ |t|\leqslant u,\\
    0,&\ \text{если}\ |t| > u.
  \end{cases}
\end{gather*}
Если $\boldsymbol{t}=(t_1,t_2),\ \boldsymbol{u}=(u_1,u_2),\ u_i>0,$ то
\begin{equation*}
  \psi_{\boldsymbol{u},2}(\boldsymbol{t})=\psi_{u_1,2}(t_1)\psi_{u_2,2}(t_2).
\end{equation*}

Пусть $f$ --- локально суммируемая функция одной переменной, $r-1 \in \mathbb{N}$,
%Если $f\in L_1(Q_1),\ h>0,\ r-1 \in \mathbb{N},\ x \in \mathbb{R},$ то 
\begin{align*}
  &S_{u,1}(f)=\frac{1}{u}\int_{-u/2}^{u/2} f(\cdot+t)\,dt,\\
  &S_{u,r}(f)=S_{u,1}(S_{u,r-1}(f)).
\end{align*}
Функция $S_{u,r}(f)$ называется средним В.~А.~Стеклова  порядка $r$ с шагом
$u$ функции~$f.$  Пусть $\boldsymbol{r}=(r_1,r_2),\ r_i-1 \in \mathbb{N}.$ Для функций двух
переменных среднее В.~А.~Стеклова определяется следующим образом
\begin{equation*}
  S_{\boldsymbol{u},\boldsymbol{r}}(f)=S_{u_1,r_1}S_{u_2,r_2}(f).
\end{equation*}
При этом равенство понимается следующим
образом: сначала оператор $S_{u_1,r_1}$ применяется к $f$ как функции одного первого
аргумента, а затем оператор $S_{u_2,r_2}$ применяется к $S_{u_1,r_1}(f)$ как функции одного второго
аргумента.
%при закрепленном значении второго аргумента
\end{comment}

%В работе \cite{Zhuk} предложен следующий подход к решению поставленной задачи.
%По известным значениям в узлах
%равномерной сетки строится искомая функция $g$. 
%Способ её построения описан в работе \cite{Zhuk}. % стр.12 п. б4
%Сначала строится непрерывная функция, интерполирующая исходные данные в узлах
%равномерной сетки, причем значения в узлах $u^{(\boldsymbol{l})}$ берутся с весом $\psi_{\boldsymbol{h},2}(\cdot-\boldsymbol{l}).$

%В работе развиваются методы решения поставленной задачи, предложенные в работе~\cite{Zhuk}.


%Целью работы является разработка алгоритмов сглаживания для решения поставленной задачи.
%одним из
%возможных подходов к выполнению которой, является применение аппарата средних В. А. Стеклова. 
%При этом алгоритмы, основанные на данном подходе в ряде случаев выигрывают в
%вычислительной эффективности.

Составной частью решения данной задачи является операция сглаживания. 
В работе \cite{Zhuk} сглаживание осуществляется с помощью средних В.~А.~Стеклова $S_{\boldsymbol{h},\boldsymbol{r}}$
порядка $\boldsymbol{r} = (r_1, r_2)$ c шагом $\boldsymbol{h} = (h_1, h_2)$.
Важнейшим обстоятельством данного подхода является то, что все операции удается осуществить в конечной
форме, не прибегая к приближенным методам.


% В работе Жука (ссылка) предлагалось для сглаживания использовать ср.
% Стеклова r-го порядка --- повышает гладкость в r раз, 
% отклонение ср. Стеклова от самой функции
% оценивается через величины 2-го порядка. 

Развивая данный в \cite{Zhuk} подход,  для выполнения операции сглаживания в работе \cite{GA} предложено 
использовать следующее обобщение средних В.~А.~Стеклова
 \begin{equation*}
     S_{\boldsymbol{h},\boldsymbol{r},m}(f)=(E-(E-S_{\boldsymbol{h},\boldsymbol{r}})^m)(f),
 \end{equation*}
где $E$ --- тождественный оператор, $m \in \mathbb{N}$.
В работе \cite{tula} приведена оценка отклонений обобщенных средних В.~А.~Стеклова.
%При сглаживании возникает дополнительная ошибка аппроксимации, за счет данной модификации
%алгоритма можно её уменьшить.
%За счет такой %данной 
%модификации алгоритма можно уменьшить ошибку аппроксимации, возникающую при сглаживании.

%В работе \cite{tula} приведена оценка отклонений обобщенных средних В.~А.~Стеклова.


Разработан алгоритм сглаживания с
использованием обобщенных средних В.~А.~Стеклова, что 
%при разработке алгоритмов сглаживания %для решения поставленной задачи 
позволяет 
получить более высокую точность аппроксимации и при этом сохранить вычислительную 
эффективность алгоритма.

Произведено компьютерное моделирование и анализ результатов работы предложенных алгоритмов.

% При этом
% \begin{itemize}
% \item
% 1.Вычислительная сложность изменится незначительно --- конечно, если
% непрерывная аппроксимация проводилась при помощи ядер Стеклова ---
% убедится --- сопоставить рассуждение в конце стр. 40 начале стр. 41 и
% определение обобщенных средних Стеклова
% \item
% 2. повышается гладкость в r раз
% \item
% 3.Скорость приближения должна увеличится --- но это пока не обосновано
% даже в частном случае l=2 --- в это и содержание и сложность работы.
% \end{itemize}

\newpage
\renewcommand{\refname}{\textbf{Литература}}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem {Zhuk}
Жук~В.~В. Методические указания к курсу <<Теория аппроксимации функций и ее
приложения>>. Часть 2. С.-Петербургский ун-т. 1993. 41~с.

\bibitem{GA}
Пуеров~Г.~Ю., Сергеева~Е.~И. Обобщенные средние В.~А.~Стеклова в задаче
восстановления данных по значениям в узлах равномерной сетки.
Труды XI всероссийской конференции <<Прикладные технологии гидроакустики и гидрофизики>>.
С-Пб, <<Наука>>, 2012. С.~318--319.
\bibitem{tula}
Пуеров~Г.~Ю., Сергеева~Е.~И. 
Оценка отклонений обобщенных средних В. А. Стеклова гладких функций двух переменных.
Материалы международной научной конференции <<Современные проблемы математики, механики, информатики>>.
Тула, 2012. С.~67--69.

\begin{comment}
\bibitem{DronZhuk} 
Дронь~В.~О., Жук~В.~В.   О приближении средними В.~А.~Стеклова периодических  функций в пространстве $L_2$. 
Проблемы математического анализа. Вып.~35, 2007. С.~79--90.

\bibitem{Puerov}
Пуеров~Г.~Ю. Сравнение отклонений обобщенных средних Стеклова в пространстве $L_2(Q_2)$ и $C_A(Q_2)$.    
Проблемы математического анализа. Вып.~51, 2010. С.~115--120.
\end{comment}
 
\end{thebibliography}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: nil
%%% End: 
